\chapter{Grundlagen der Bildverarbeitung}
\label{kapitel:Theorie} 

\section{Die Definition von Bildverarbeitung}
Mit der Einführung der digitalen Bilder durch Digitalkameras, welche heutzutage in jedem Smartphone verbaut sind, wurden die Begriffe Bildbearbeitung und -verarbeitung deutlich wichtiger. Eine Bearbeitung des digitalen Bildes mithilfe einer Software (zum Beispiel Photoshop oder GIMP), sodass die Wirkung des Bildes auf den Betrachter verändert wird, bezeichnet man als Bildbearbeitung. \citep{Werner.2021} Der Begriff Bildverarbeitung bezeichnet das elektronische Verarbeiten von Bilddaten, wobei Bilddaten verschlüsselte Daten sind, welche mithilfe einer bestimmten Software als Bild oder Grafik dargestellt werden können \citep{Duden.Bilddaten,Duden.Bildverarbeitung}.

Für die Bildverarbeitung wird sowohl Hardware (zum Beispiel Kameras) als auch Software (zum Beispiel Farberkennungsprogramm) benötigt. Die Bildverarbeitung besteht aus fünf verschiedenen Arbeitsschritten: Bilderfassung, Vorverarbeitung, Segmentierung, Merkmalsextraktion und Klassifizierung. \citep{Werner.2021}

\section{Bilddatendarstellung in Matrixform}
Die heutigen Digitalkameras verwenden CCD-Sensoren (\glqq charge-coupled device\grqq). Diese Bildsensoren arbeiten wie das menschliche Auge, indem eine Vielzahl von Photodioden das einfallende Licht (beziehungsweise Photonen) in elektrische Ladung wandelt und anschließend der daraus resultierende Strom über den Spannungsabfall an einem Widerstand digital erfasst wird. \citep{Erhardt.2008} Wenn diese Sensoren in Form einer Matrix angeordnet sind, spricht man von Matrixsensoren. Jeder Sensor in dieser Matrix stellt ein Bildelement dar. Dieses Bildelement wird auch Pixel bezeichnet und erhält einen spezifischen Wert entsprechend der Bildart. Der Vorgang der Erfassung der verschiedenen Pixel in zwei Dimensionen wird in der Fachliteratur \textit{Rasterung} genannt. Hierbei wird vor allem die Beleuchtungsstärke in der Bildebene pro Pixel erfasst. Hierdurch kann es je nach Lichtbedingungen zu einer Über- beziehungsweise Unterbelichtung des Bildelementes kommen. Dadurch ist die Beleuchtung eines Bildes, welches erfasst werden soll, von großer Bedeutung. \citep{Nischwitz.2020,Werner.2021,Buhler.2017}

\begin{figure}[htbp]
\centering
\includegraphics[width=0.5\textwidth]{\Bildpfad Bildmatrix} %Shift+F6 (einfaches Bild) Shift+F7 (mehrere)
\caption[Beispiel einer binären Bildmatrix der Dimension 7 x 8]{Beispiel einer binären Bildmatrix der Dimension 7 x 8 \\ Quelle: \citep{Werner.2021}}
\label{abbildung:bildmatrix}
\end{figure}
Abbildung \ref{abbildung:bildmatrix} zeigt eine Bildmatrix der Dimension 7 x 8 eines Schwarz-Weiß-Bildes. Ein Schwarz-Weiß-Bild, welches auch als Binärbild geläufig ist, zeigt die Intensität $I$ der Kontraste schwarz und weiß mit den Zahlenwerten 0 oder 1. Im Vergleich zu Grauwertbildern, welche ebenfalls die Intensität oder die Helligkeit angeben, wird ein Zahlenwert von 0 bis 255 (also eine 8 Bitzahl) zugeordnet. Hierdurch sind deutlich mehr Variationen der Grautöne möglich und das Bild erhält weitere Merkmale. Die Darstellung von Farbbildern kann in verschiedenen Farbräumen erfolgen. Geläufig sind die RGB-Bilder, welche auf ein Zahlentripel (R, G, B) der Primärfarben Rot, Grün und Blau zurückgreift. Dieser Farbraum zeichnet sich durch die additive Mischung der Primärfarben aus. Im Vergleich ist der CMYK-Farbraum, welcher im Bereich der Drucktechniken verwendet wird, ein subtraktiver Mischraum. Die entsprechenden Farbanteile sind als Grauwertbild mit den Werten 0 bis 255 dargestellt. Somit ergibt sich für den RGB-Farbraum ein Zahlentripel von (0..255, 0..255, 0..255). \citep{Werner.2021,Nischwitz.2020}